

1. 已知 $f(x) = 5x^2(3x-2)(2x+1)$, 设 $x_i (i=0,1,2,3,4)$ 为互异节点, $l_i(x)$ 为对应的 4 次 Lagrange 插值基函数, 分别求 $\sum_{i=0}^4 l_i(x)$, $\sum_{i=0}^4 f(x_i)l_i(x)$, $f[x_0, x_1, x_2, x_3, x_4]$.

解: ① 已知 $l_i(x_j) = \delta_{ij} = \begin{cases} 1, & i=j \\ 0, & i \neq j \end{cases}$

$$\text{故 } \sum_{i=0}^4 l_i(x) = 1$$

$$\text{② } \sum_{i=0}^4 f(x_i)l_i(x) = L_4(x) \quad f(x) = L_4(x) + R_4(x)$$

$$R_4(x) = \frac{f^{(5)}(\xi)}{5!} \prod_{i=0}^4 (x-x_i) = 0$$

$$\therefore L_4(x) = f(x) = 5x^2(3x-2)(2x+1)$$

$$\therefore \sum_{i=0}^4 f(x_i)l_i(x) = 5x^2(3x-2)(2x+1)$$

$$\text{③ } f[x_0, x_1, x_2, x_3, x_4] = \frac{f^{(5)}(\xi)}{4!}$$

$$f(x) = 5x^2(3x-2)(2x+1) = 30x^4 - 5x^3 - 10x^2$$

$$f'(x) = 120x^3 - 15x^2 - 20x$$

$$f''(x) = 360x^2 - 30x - 20$$

$$f'''(x) = 720x - 30$$

$$f^{(4)}(x) = 720$$

$$\therefore f[x_0, x_1, x_2, x_3, x_4] = \frac{720}{4!} = 30$$

2. 给定 $f(x)$ 在如下节点处的值, 试计算 $f(x)$ 的 3 次 Lagrange 插值多项式.

x	1	3/2	0	2
$f(x)$	3	13/4	3	5/3

解: $f(x)$ 的 3 次 Lagrange 插值多项式

$$L_3(x) = \frac{(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)}{(x_0-x_1)(x_0-x_2)(x_0-x_3)} y_0 + \frac{(x-x_0)(x-x_2)(x-x_3)}{(x_1-x_0)(x_1-x_2)(x_1-x_3)} y_1$$

$$+ \frac{(x-x_0)(x-x_1)(x-x_3)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)(x_2-x_3)} y_2 + \frac{(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)}{(x_3-x_0)(x_3-x_1)(x_3-x_2)} y_3$$

$$= \frac{(x-\frac{3}{2})(x-2)}{(1-\frac{3}{2})(1-0)(1-2)} \times 3 + \frac{(x-1) \times (x-2)}{(\frac{3}{2}-1)(\frac{3}{2}-0)(\frac{3}{2}-2)} \times \frac{13}{4}$$

$$+ \frac{(x-1)(x-\frac{3}{2})(x-2)}{(0-1)(0-\frac{3}{2})(0-2)} \times 3 + \frac{(x-1)(x-\frac{3}{2}) \times}{(2-1)(2-\frac{3}{2})(2-0)} \times \frac{5}{3}$$

$$= 6(x^3 - \frac{7}{2}x^2 + 3x) - \frac{26}{3}(x^3 - 3x^2 + 2x) - (x^3 - \frac{9}{2}x^2 + \frac{13}{2}x - 3)$$

$$+ \frac{5}{3}(x^3 - \frac{5}{2}x^2 + \frac{3}{2}x)$$

$$= -2x^3 + \frac{16}{3}x^2 - \frac{10}{3}x + 3$$

$f(x)$ 的 3 次 Newton 插值多项式

x_k	$f(x_k)$	$-f[x]$	$-f[x]$	$-f[x]$
1	3			
$\frac{3}{2}$	$\frac{13}{4}$	$\frac{1}{2}$		
0	3	$\frac{1}{6}$	$\frac{1}{3}$	
2	$\frac{5}{3}$	$-\frac{2}{3}$	$-\frac{5}{3}$	-2

$$\begin{aligned} N_3(x) &= 3 + \frac{1}{2}(x-1) + \frac{1}{3}(x-1)(x-\frac{3}{2}) - 2(x-1)(x-\frac{3}{2})x \\ &= 3 + \frac{1}{2}x - \frac{1}{2} + \frac{1}{3}(x^2 - \frac{5}{2}x + \frac{3}{2}) - 2(x^3 - \frac{5}{2}x^2 + \frac{3}{2}x) \\ &= -2x^3 + \frac{16}{3}x^2 - \frac{10}{3}x + 3 \end{aligned}$$

3. 若 $p(x) = f(x) = e^{x-2}$ 在节点 0, 0.1, 0.2, ..., 0.9, 1 处的 10 次插值多项式, 试估计该插值多项式在 $[0,1]$ 上的插值误差.

$$\text{解: } L_{10}(x) = \sum_{i=0}^{10} f_i l_i(x) \quad p(x) = L_{10}(x)$$

$$R_{10}(x) = f(x) - L_{10}(x) = \frac{f^{(11)}(\xi)}{11!} \prod_{i=0}^{10} (x-x_i) = \frac{e^{\xi-2}}{11!} (x-0)(x-0.1)\dots(x-1) \quad (0 < \xi < 1)$$

$$|R_{10}(x)| \leq \frac{M_{11}}{11!} \prod_{i=0}^{10} (x-x_i)$$

$$M_{11} = \max_{0 \leq x \leq 1} |f^{(11)}(x)| = e^{-1}$$

$$\text{误差: } |R_{10}(x)| \leq \frac{e^{-1}}{11!} |W_{11}(x)| \quad x \in [0,1]$$

$$W_{11}(x) = x(x-0.1)(x-0.2)\dots(x-1)$$

4. 若 $h(x)$ 是 $f(x) = e^{x-2}$ 在节点 0, 0.1, 0.2, ..., 0.9, 1 处的分段线性插值多项式, 试估计该插值多项式在 $[0,1]$ 上的插值误差.

解: 对 $x \in [0,1]$, 当 $x \in [x_k, x_{k+1}]$ 时

$$R(x) = f(x) - L_h(x) = \frac{f''(\xi)}{2} (x-x_k)(x-x_{k+1})$$

$$|R(x)| \leq \frac{h^2}{8} M \quad \begin{cases} h = \max_{0 \leq i \leq n+1} |x_{i+1} - x_i| = 0.1 \\ M = \max_{x \in [0,1]} |f''(x)| = e^{-1} \end{cases}$$

$$\therefore \text{误差: } |R(x)| \leq \frac{e^{-1}}{800}$$

5. 若给定 $f(0)=0, f(1)=1, f(0.5)=1, f'(0.5)=2$, 求 $f(x)$ 的 3 次 Hermite 插值多项式。若又知道 $f'(1)=-3$, 求 $f(x)$ 的 4 次 Hermite 插值多项式。

解: ① 设 $f(x)$ 的 3 次 Hermite 插值多项式为

$$H_3(x) = 0 + f[0, \frac{1}{2}](x-0) + f[0, \frac{1}{2}, 1](x-0)(x-\frac{1}{2}) + k(x-0)(x-\frac{1}{2})(x-1)$$

$$\text{其中 } H_3(0.5) = f[0, \frac{1}{2}] + f[0, \frac{1}{2}, 1](\frac{1}{2}-0) + k(\frac{1}{2}-0)(\frac{1}{2}-1) = 2$$

$$k = \frac{2 - f[0, \frac{1}{2}] - f[0, \frac{1}{2}, 1](\frac{1}{2}-0)}{(\frac{1}{2}-0)(\frac{1}{2}-1)}$$

系数表如下

x_k	$f(x_k)$	-阶	二阶
0	0		
$\frac{1}{2}$	1	2	
1	1	0	-2

$$f[0, \frac{1}{2}] = 2, f[\frac{1}{2}, 1] = 0, f[0, \frac{1}{2}, 1] = -2$$

$$\text{故 } k = \frac{2 - 2 - (-2) \times \frac{1}{2}}{\frac{1}{2} \times (-\frac{1}{2})} = \frac{1}{-\frac{1}{4}} = -4$$

$$H_3(x) = 2x - 2x(x - \frac{1}{2}) - 4x(x - \frac{1}{2})(x-1) = -4x^3 + 4x^2 + x$$

② 若 $f'(1)=-3$, 则

x_k	0	$\frac{1}{2}$	1
$f(x_k)$	0	1	1
$f'(x_k)$		2	-3

设 4 次 Hermite 插值多项式为

$$H_4(x) = y_0 + a(x-x_0) + b(x-x_0)(x-x_1) + c(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2) + d(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)$$

$$\text{由差商与微商的关系式: } f[x_0, \dots, x_{n-1}, x] = \frac{f^{(n)}(x)}{n!}$$

$$\text{知重点差商公式 } f[\underbrace{x, x, \dots, x}_{k+1}] = \frac{f^{(k)}(x)}{k!}$$

系数表如下:

	x_i	f_i	-阶	二阶	三阶	四阶
0	0	0				
1	$\frac{1}{2}$	1	2			
2	$\frac{1}{2}$	1	2	0		
3	1	1	0	-4	-4	
4	1	1	-3	-6	-4	0

$$\text{故 } H_4(x) = 0 + 2(x-0) - 4(x-0)(x-\frac{1}{2})^2$$

$$= 2x - 4x(x - x + \frac{1}{4})$$

$$= -4x^3 + 4x^2 + x$$